抗戰史鉤沉

抗戰史鉤沉

《偽裝者》截圖

眾所周知，八年抗戰期間中國軍隊仍一律統稱國民革命軍，全體聽命於以蔣介石為委員長的國民政府軍事委員會指揮之下，無論原本的嫡系（以黃埔軍校師生為骨幹從廣州誓師北伐的中央軍）或非中央軍（北伐中收編的軍閥及其他武裝、又被稱「雜牌軍」），都是如此，
唯一例外是原本的中共武裝，即1936年「西安事變」和平解決後「第二次國共合作」收編的共軍，其中又分為兩股：原本在江南活動的被收編為國民革命軍新編第四軍（簡稱新四軍），
「長征」到達陝北的則為國民革命軍第八路軍、後又改編為第十八集團軍（仍簡稱八路軍），這兩股中共武裝雖然被授予國民革命軍番號又頭戴青天白日帽徽，卻只聽命於在政府軍事建構中沒有職銜的中共最高領袖、中共中央軍委主席毛澤東，
而毛給這些共黨武裝的指示是「不受國民黨的限制，超越國民黨所能允許的範圍，不要別人委任，不靠上級發餉，獨立自主地放手地擴大軍隊，堅決地建立根據地」（根據「中共中央文獻研究室中央檔案館」資料），
故此無論八路軍或新四軍都是不受節制、不聽政府號令、根據中共中央指示自行發展、擴張與運動的。

抗戰期間國共衝突摩擦不下三百餘起，較為人知與重大的莫過於1940年末到1941年初接連而生的黃橋事變與皖南事變，前者國軍損兵折將萬餘人，死者不乏台兒莊大捷及徐州會戰的抗日英雄，後者中共被殲滅九千之眾，新四軍被取消番號，國共糾紛的是非曲直，到今天一直眾說紛紜。

不過，八年抗戰中，上述國府領導的國民革命軍主體肩負對日作戰的主要戰場，投入逾六百萬兵力，超過二百位將領為國捐軀，前線陣亡軍士百萬以上，1941年太平洋戰爭爆發後，蔣介石又兼任盟軍中國戰區最高統帥，繼續領導全國軍民抗日到最後勝利，則乃公認的事實。

第九十八軍軍長武士敏是上述抗戰中殉國的國軍將領之一，值得一提的是，武將軍犧牲後，中共機關報《新華日報》立刻發表了專題社論和悼念文章，據云當時中共高層齊聲「深情悼念」，八路軍左權將軍更「含淚」書輓聯曰：
「盡忠于民族國家努力求團結進步磊落奇才一世如君有幾；
堅持在敵後抗戰英勇至殺身成仁感懷將略數年知己情深。」

中共大員劉伯承、鄧小平領導的「晉冀魯豫邊區黨政軍機關」更追認武士敏將軍為革命烈士，更建議把將軍的犧牲地沁水縣命名士敏縣。

到了2014年9月，中共又把武士敏將軍名列第一批300名著名抗日英烈和英雄群體名錄。

還有不能不說的，是據中共宣傳武士敏一直反對國民黨打擊共軍，雖然根據紀錄，武將軍在1935年卻因剿匪有功晉升少將。

無論如何，中共對武士敏的重視與尊敬，在已逝世的國軍將領中，應該說非常少有。
近年抗日神劇興，據云武士敏也是原型之一。

關於武士敏的生平，現在留下的不多，只知道將軍生於1892年，字勉之，河北懷安人，年青時是個有勇有謀的熱血革命青年，學生時期已加入同盟會，袁世凱復辟後又參加討袁，曾受靖國軍委托到廣東謁見孫文，深受中山先生嘉許。

據說武將軍戎馬一生，淡泊名利，自律甚嚴，家財散盡資助軍隊，深受下屬愛戴，軍中稱「武先生有四件寶」，原來不過是墨水筆、毛毯、自動錶，帶一件破皮襖。

武將軍與所率九十八軍於1941年9月29日在山西泌水之所以全軍盡墨，寧死不降而壯烈犧牲，原來是因為較早前的同年5月參與中條山戰役，國軍二十多萬給日軍擊潰，殘部撤出，獨九十八軍留守敵後牽制，更曾偷襲成功，日軍屢次勸降不果，終於改轅易轍，集中優勢兵力，陸空夾擊，九十八軍寡不敵眾，將軍最後殺身成仁。

奇怪的是，處同一戰區近在咫尺的八路軍，面對日軍猛攻卻絲毫無損，大陸方面資料說是因為八路軍早「已察覺日軍企圖，施展巧妙的游擊戰術，瞬間消失得無影無蹤。」云云，其神仙法術，相信當年的諸葛亮八陣圖也難望其背項也。

若要認真評估1941年中旬後中共與日關係微妙變化及其抗日決心，還得考慮當年一件國際大事：
當時歐洲戰事越演越烈，中共老大哥蘇聯為免兩面受敵（雖然不久之後仍在6月的巴巴羅剎行動中被納粹德國打個攻其無備），主動與日和解，外長莫洛托夫於4月13日與日外相松岡洋右在莫斯科簽署《蘇日中立條約》，根據條約內容，締約一方若與第三者交戰，另一方應保持中立，另外蘇方更承認滿洲國，即九一八事變被日奪去的東三省是也！

正如上述，共軍有國民革命軍之名卻無其實，不服國府指揮卻聽共產國際號令，而莫斯科與東京如今卻又化敵為友……
最後，不妨參考臺北黎明文化事業1978年出版的《國民革命戰史》第三部《抗日禦侮》的第八章野戰戰略第779頁，裏面有這樣的記載：
「日軍集結優勢兵團攻擊泌東國軍之武士敏軍，此時盤據泌水以西地區之第十八集團軍部隊更乘虛向其襲擊，該軍陷於兩面受敵，終至蒙受重大損失，軍長武士敏中將自戕殉國。」

好像有人講過：「歷史裏除了名字，其餘都是假的。」

孰真孰假，真相可能永難知曉，不過歷史是弔詭的，上述「含淚」書輓聯的左權將軍，不久之後的1942年5月在山西十字嶺被砲彈擊中喪命，據說成為了中共將領抗戰戰場上唯一的陣亡者。

潘東凱
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
地位顯赫 (尊子)

下一則
下一則
畢明告假啟事 (畢明)